%%
% BIThesis 本科毕业设计论文模板 —— 使用 XeLaTeX 编译 The BIThesis Template for Undergraduate Thesis
% This file has no copyright assigned and is placed in the Public Domain.
%%

\begin{appendices}

\section{缩略语与符号说明}

\begin{table}[htbp]
  \centering
  \small
  \caption{文中常用缩略语}
  \label{tab:appendix-abbr}
  \begin{tabular}{ll}
    \toprule
    缩略语 & 英文全称及中文含义 \\
    \midrule
    VLA & Vision-Language-Action，视觉—语言—动作（模型） \\
    VLM & Vision-Language Model，视觉—语言模型 \\
    IK & Inverse Kinematics，逆运动学 \\
    RGB & Red-Green-Blue，三通道彩色图像 \\
    RT PC & Real-Time PC，机器人实时控制计算机 \\
    TCP & Transmission Control Protocol，传输控制协议 \\
    API & Application Programming Interface，应用程序接口 \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

文中若干符号与第二、四章公式一致：主从关节映射中 $\alpha_i$、$\beta_i$ 分别为第 $i$ 轴缩放与偏置；夹爪归一化量记为 $g_{[0,1]}$；$\pi_{0.5}$ 的策略分解记法见第四章式\eqref{eq:pi05-il} 与式\eqref{eq:pi05-factor}。数据集 \texttt{pick\_apple\_4\_18} 的帧级特征键名见第三章表~\ref{tab:pick-apple-features}。

\section{实验与工程环境概要}

机器人与控制： Franka Emika Panda（或同系列）七轴协作臂，末端配置二指电驱夹爪；实时侧运行基于官方 \texttt{libfranka} 的 \path{franka_server} 服务，轨迹平滑采用 Ruckig 库；上位机与实时机通过局域网套接字交互。

感知与遥操作： 第三人称与腕部 RGB 相机（规格以数据集 \path{meta/info.json} 中声明为准，如 $1280\times720$、标称 $10~\mathrm{Hz}$）；三维鼠标用于笛卡尔增量示教；同构主从由主臂读数经标定后映射至从臂关节目标。配对标定脚本为 \path{scripts/franka_gripper/calibrate_subarm_pairing.py}（见第二章）。

软件栈： 操作系统以 Windows/Linux 实验室环境为准；Python 侧基于 Hugging Face LeRobot 约定版本扩展 \texttt{Robot}/\texttt{Teleoperator}；策略训练与远端推理基于 OpenPI（$\pi_{0.5}$）及工程内 \texttt{config.py} 中 \texttt{pi05\_franka\_pick\_apple} 等配置；可视化抽检可使用 Rerun。具体依赖版本以毕业设计代码仓库锁定的环境（如 \texttt{requirements}、容器或文档说明）为准，附录不替代版本管理文件。

\section{LeRobot 配置类型速查}

表~\ref{tab:appendix-lerobot-types}汇总第二章所述主要 \texttt{type} 字段，便于部署时对照；详述与类名仍以第二章表~\ref{tab:module-map} 及正文为准。

\begin{table}[htbp]
  \centering
  \small
  \caption{本文扩展的 LeRobot 配置 \texttt{type} 速查}
  \label{tab:appendix-lerobot-types}
  \begin{tabular}{>{\raggedright\arraybackslash}p{6.6cm}>{\raggedright\arraybackslash}p{7.4cm}}
    \toprule
    \texttt{type} & 简要说明 \\
    \midrule
    \texttt{franka\_fer} & Franka 从臂，关节目标动作，无独立夹爪通道 \\
    \texttt{franka\_fer\_gripper} & 臂 + 夹爪八维观测与动作 \\
    \texttt{franka\_fer\_spacemouse} & 三维鼠标遥操作（臂） \\
    \texttt{franka\_fer\_gripper\_spacemouse} & 三维鼠标遥操作（臂 + 夹爪） \\
    \texttt{franka\_fer\_subarm} & 同构主从关节映射（臂） \\
    \texttt{franka\_fer\_gripper\_subarm} & 同构主从关节映射（臂 + 夹爪） \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

\end{appendices}
